# Aufgabe 136
## Angabe

Man zeige mittels Differenzieren:

$\displaystyle \arcsin{x} = \arctan{\left(\frac{x}{\sqrt{1-x^2}}\right)}, \quad x \in (-1,1)$

## Hilfreiches

**Satz 5.16**:
Seien $f$ und $g$ zwei auf einem Intervall $I$ stetige und in dessen Innerem $\stackrel{\circ}{I}$ differenzierbare Funbktionen mit $f'(x) = g'(x)$ für alle $x \in I$. Dann ist die Differenz $f(x)-g(x)$ auf $I$ konstant, d.h., $f$ und $g$ unterscheiden sich nur um eine additive Konstante.

**Quotientenregel**:

$\displaystyle \left(\frac{f(x)}{g(x)}\right)'=\frac{f'(x)g(x)-f(x)g'(x)}{g(x)^2}$


**Kettenregel**:

$F'(x)=f'(g(x))\cdot g'(x)$

### Ableitung von tan

Anwendung der Quotientenregel:

$\displaystyle \left(\frac{\sin{x}}{\cos{x}}\right)'=\frac{(\cos{x})(\cos{x)}-(\sin{x})(-\sin{x})}{\cos^2{x}}$

$\displaystyle \left(\frac{\sin{x}}{\cos{x}}\right)'=\frac{\cos^2{x}+\sin^2{x}}{\cos^2{x}}$

$\displaystyle \left(\frac{\sin{x}}{\cos{x}}\right)'=\frac{\cos^2{x}}{\cos^2{x}}+\frac{\sin^2{x}}{\cos^2{x}}=1+\tan^2{x}$

### Ableitung von arcsin

$y=\arcsin{x}$

Auf beiden Seiten den Sinus anwenden:

$\sin{y}=\sin{(\arcsin{x})}$ \
$\sin{y}=x$

Auf beiden Seiten nach x ableiten: (Kettenregel)

$\sin{y}=x$ \
$\cos{y}\cdot y' = 1$ \
$y'=\frac{1}{\cos{y}}$ 

Trigonometrische Identität für $\cos{y}$ lösen:

$\cos^2{y}+\sin^2{y}=1$ \
$\cos^2{y}=1-\sin^2{y}$ \
$\cos{y}=\sqrt{1-\sin^2{y}}$

In die Ableitung einsetzen:

$\displaystyle y'=\frac{1}{\cos{y}}$

$\displaystyle y'=\frac{1}{\sqrt{1-\sin^2{y}}}$

Gleichung $\sin{y}=x$ einsetzen:

$\displaystyle y'=\frac{1}{\sqrt{1-\sin^2{y}}}$

$\displaystyle y'=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$

### Ableitung von arctan

$y = \tan{x}$

Auf beiden Seiten den Tangens anwenden:

$y = \arctan{(\tan{x})}$ \
$\tan{y} = x$

Auf beiden Seiten Ableiten:

$\tan{y} = x$ \
$(1+\tan^2{y})\cdot y'=1$ \
$y'=\frac{1}{1+\tan^2{y}}$

Gleichung $\tan{y} = x$ einsetzen:

$\displaystyle y'=\frac{1}{1+\tan^2{y}}$

$\displaystyle y'=\frac{1}{1+x^2}$

## Lösungsweg


$\displaystyle \arcsin{x} = \arctan{\left(\frac{x}{\sqrt{1-x^2}}\right)}$

$\displaystyle \left(\frac{f(x)}{g(x)}\right)'=\frac{f'(x)g(x)-f(x)g'(x)}{g(x)^2}$

$F'(x)=f'(g(x))\cdot g'(x)$

(Achtung: Quotientenregel + Kettenregel)

$\displaystyle \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}=\frac{1}{1+\left(\frac{x}{\sqrt{1-x^2}}\right)^2}\cdot\frac{1\cdot\color{CadetBlue}\sqrt{1-x^2}\color{reset}-x\cdot\cancel{\frac{1}{2}}\color{CadetBlue}(\sqrt{1-x^2})^{-1}\color{reset}\cdot(-\cancel{2}x)}{1-x^2}$

$\displaystyle \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}=\frac{1}{1+\frac{x^2}{1-x^2}}\cdot\frac{1\cancel{-x^2+x^2}}{(1-x^2)\color{CadetBlue}\sqrt{1-x^2}\color{reset}}$

$\displaystyle \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}=\frac{1}{\frac{1-x^2}{1-x^2}+\frac{x^2}{1-x^2}}\cdot\frac{1}{(1-x^2)\sqrt{1-x^2}}$

$\displaystyle \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}=\frac{1}{\frac{1\cancel{-x^2+x^2}}{1-x^2}}\cdot\frac{1}{(1-x^2)\sqrt{1-x^2}}$

$\displaystyle \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}=\frac{1}{\frac{1}{1-x^2}}\cdot\frac{1}{(1-x^2)\sqrt{1-x^2}}$

$\displaystyle \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}=\cancel{(1-x^2)}\cdot\frac{1}{\cancel{(1-x^2)}\sqrt{1-x^2}}$

$\displaystyle \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$

TODO: Punktprobe (Satz 5.16)
