# Aufgabe Z1
## Angabe

Sei $n\in \N$. Aus der Vorlesung wissen wir, dass für $f(x)=x^n$ gilt: $f'(x) =n x^{n-1}$. Bestimmen Sie ohne Zuhilfenahme dieses Resultats und ohne Verwendung der Exponentialfunktion die Ableitung der Funktion $g \colon \R^+ \to \R,x \mapsto \frac{1}{x^n}$.

## Hilfreiches

$\displaystyle \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}$

## Lösungsvorschlag

$\displaystyle g \colon \R^+ \to \R,x \mapsto \frac{1}{x^n}$

$\displaystyle g'(x)=\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\frac{1}{(x+\Delta x)^n}-\frac{1}{x^n}}{\Delta x}$

$\displaystyle g'(x)=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{\frac{x^n}{(x+\Delta x)^n x^n}-\frac{(x+\Delta x)^n}{(x+\Delta x)^n x^n}}{\Delta x}$

$\displaystyle g'(x)=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{\frac{x^n-(x+\Delta x)^n}{(x+\Delta x)^n x^n}}{\Delta x}$

$\displaystyle g'(x)=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{x^n-(x+\Delta x)^n}{(x+\Delta x)^n x^n(\Delta x)}$

$\displaystyle g'(x)=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{x^n-(\sum_{k=0}^n \binom{n}{k} x^k\Delta x^{n-k})}{(x+\Delta x)^n x^n(\Delta x)}$

$\displaystyle g'(x)=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{x^n-(\color{gray}\binom{n}{n}\color{reset}x^n \color{gray}\Delta x^{n-n}\color{reset}+\sum_{k=0}^{n-1}\binom{n}{k}x^k\Delta x^{n-k})}{(x+\Delta x)^n x^n(\Delta x)}$

$\displaystyle g'(x)=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{\color{gray}\cancel{x^n-x^n}\color{reset}-\sum_{k=0}^{n-1}\binom{n}{k}x^k\Delta x^{n-k}}{(x+\Delta x)^n x^n(\Delta x)}$

$\displaystyle g'(x)=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{-\binom{n}{n-1}x^{n-1}\Delta x^{n-(n-1)}-\sum_{k=0}^{n-2}\binom{n}{k}x^k\Delta x^{n-k}}{(x+\Delta x)^n x^n(\Delta x)}$

$\displaystyle g'(x)=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{-n \cdot x^{n-1} \color{gray}\cancel{\Delta x^1}\color{reset}-\sum_{k=0}^{n-2}\binom{n}{k}x^k\Delta x^{n-k\color{gray}-1\color{reset}}}{(x+\Delta x)^n x^n \color{gray}\cancel{(\Delta x)}}$

$\displaystyle g'(x)=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{-n \cdot x^{n-1}-\sum_{k=0}^{n-2}\binom{n}{k}x^k\Delta x^{n-k-1}}{(x+\Delta x)^n x^n}$

$\displaystyle g'(x)=\frac{-n \cdot x^{n-1}}{x^n x^n}$

$g'(x) = -n \cdot x^{n-1-2n}$

$g'(x) = -n \cdot x^{-n-1}$