# Aufgabe Z6
## Angabe

Beweisen Sie die Quotientenregel für den Quotient von zwei differenzierbaren Funktionen.

## Hilfreiches

$\displaystyle \left(\frac{1}{g}\right)(x)=\frac{1}{g(x)}$

Funktionskomposition:

$u(x)=\frac{1}{x}$\
$v(x) = g(x)$

$\displaystyle \left(u \circ v\right)(x)=u(v(x))$

**Quotientenregel**:

$\displaystyle \left(\frac{f(x)}{g(x)}\right)'=\frac{f'(x)g(x)-f(x)g'(x)}{g(x)^2}$

**Produktregel**:

$(f(x)g(x))'=f'(x)g(x)+f(x)g'(x)$

## Lösungsansatz

Beweis durch Anwendung der Produktregel auf 

$f(x)\cdot\left(\frac{1}{g}\right)(x)$

**Reziprokenregel**:

$\left(\frac{1}{g}\right)'(x)=$

$\displaystyle = \lim_{x_1 \to x_0} \frac{\left(\frac{1}{g}\right)(x_1)-\left(\frac{1}{g}\right)(x_0)}{x_1-x_0}$

$\displaystyle = \lim_{x_1 \to x_0} \frac{\frac{1}{g(x_1)}-\frac{1}{g(x_0)}}{x_1-x_0}$

$\displaystyle = \lim_{x_1 \to x_0} \frac{\frac{g(x_0)}{g(x_0)g(x_1)}-\frac{g(x_1)}{g(x_0)g(x_1)}}{x_1-x_0}$

$\displaystyle = \lim_{x_1 \to x_0} \frac{\frac{g(x_0)-g(x_1)}{g(x_0)g(x_1)}}{x_1-x_0}$

$\displaystyle = \lim_{x_1 \to x_0} \frac{g(x_0)-g(x_1)}{g(x_0)g(x_1)(x_1-x_0)}$

$\displaystyle = \lim_{x_1 \to x_0} \frac{g(x_0)-g(x_1)}{(x_1-x_0)}\cdot \lim_{x_1 \to x_0} \frac{1}{g(x_0)g(x_1)}$

$\displaystyle = \lim_{x_1 \to x_0} -\frac{g(x_1)-g(x_0)}{x_1-x_0}\cdot \lim_{x_1 \to x_0} \frac{1}{g(x_0)g(x_1)}$

$\displaystyle \left(\frac{1}{g}\right)'(x) = -g'(x_0)\cdot \frac{1}{g(x_0)^2}= -\frac{g'(x_0)}{g(x_0)^2}$

**Produktregel anwenden**:

$\left(f(x)\cdot\left(\frac{1}{g}\right)(x)\right)'=f'(x)\cdot\left(\frac{1}{g}\right)(x)+f(x) \cdot \left(-\frac{g'(x)}{g(x)^2}\right)$

$\left(f(x)\cdot\left(\frac{1}{g}\right)(x)\right)'=\frac{f'(x)}{g(x)} -\frac{f(x)g'(x)}{g(x)^2}$

$\left(f(x)\cdot\left(\frac{1}{g}\right)(x)\right)'=\frac{f'(x)g(x)}{g(x)^2} -\frac{f(x)g'(x)}{g(x)^2}$

$\left(f(x)\cdot\left(\frac{1}{g}\right)(x)\right)'=\frac{f'(x)g(x)-f(x)g'(x)}{g(x)^2}$