# Aufgabe 267
## Angabe

Untersuchen Sie mit Hilfe des Integralkriteriums, ob die folgenden Reihen konvergieren:

$\displaystyle \sum_{n \ge 1} \frac{e^{-\sqrt{n}}}{\sqrt{n}}$

## Hilfreiches

**Satz 5.62 (Integralkriterium)**: \
Sei $f:[1,\infin) \to \R$ eine nichtnegative und monoton fallende Funktion. Dann ist das uneigentliche Integral $\int_1^\infin f(x)$ genau dann konvergent, wenn die Reihe $\sum_{n=1}^\infin f(n)$ konvergiert.


## LÃ¶sungsvorschlag

$\displaystyle \sum_{n \ge 1} \frac{e^{-\sqrt{n}}}{\sqrt{n}} \iff \int_1^\infin \frac{e^{-\sqrt{x}}}{\sqrt{x}} \;dx$

**nichtnegative Funktion**

$\forall n \in [1, \infin): e^{-\sqrt{n}} > 0$
$\forall n \in [1, \infin): \sqrt{n} > 0$

$\displaystyle \forall n \in [1, \infin): \frac{e^{-\sqrt{n}}}{\sqrt{n}} > 0$

**monoton fallende Funktion**

$\displaystyle \frac{e^{-\sqrt{n}}}{\sqrt{n}}\ge \frac{e^{-\sqrt{n+1}}}{\sqrt{n+1}}$

$e^{-\sqrt{n}} \cdot \sqrt{n+1} \ge e^{-\sqrt{n+1}} \cdot \sqrt{n}$

$\displaystyle e^{-\sqrt{n}+\sqrt{n+1}} \cdot \frac{\sqrt{n+1}}{\sqrt{n}} \ge 0$

$\displaystyle e^{-\sqrt{n}+\sqrt{n+1}} \cdot \sqrt{\frac{n+1}{n}} \ge 0$

$\implies$ monoton fallend


**Substitution definieren:**

$u=g(x)=\sqrt{x}$ \
$g'(x)=\frac{1}{2\sqrt{x}}$

$\frac{du}{d}=g(x)'$ 

$\displaystyle dx = \frac{du}{g'(x)}$

$\displaystyle dx = \frac{du}{\frac{1}{2\sqrt{x}}}$

$dx = du \cdot 2 \sqrt{x}$

**neue Grenzen finden:**

$g(1)=1$\
$g(\infin)=\lim_{x \to \infin} \sqrt{x}=\infin$

**Substitution anwenden:**

$\displaystyle \int_1^\infin \left(e^{-\sqrt{x}} \cdot \frac{1}{\sqrt{x}} \right)\;dx$

$\displaystyle \int_1^\infin \left(e^{-u} \cdot \frac{1}{\cancel{\sqrt{x}}} \right)\cdot (du \cdot 2 \cancel{\sqrt{x}})$

$\displaystyle \int_1^\infin 2 \cdot \left(e^{-u}\right)\; du$

$\displaystyle 2 \cdot \int_1^\infin e^{-u}\; du$

$\displaystyle 2 \cdot  \lim_{b\to\infin}\int_1^{b} e^{-u}\; du$

**Integral auswerten:**

$\displaystyle 2 \cdot  \lim_{b\to\infin} -e^{-u} \Big|_1^b$

$\displaystyle -2 \cdot  \lim_{b\to\infin} e^{-\sqrt{x}} \Big|_1^b$

$\displaystyle -2 \cdot \lim_{b \to \infin} (e^{-\sqrt{b}} - e^{-\sqrt{1}})$

$\displaystyle -2 \cdot \lim_{b \to \infin} \left(\frac{1}{e^{\sqrt{b}}} - \frac{1}{e}\right)$

$\displaystyle -2 \cdot \left(0 - \frac{1}{e}\right)=\frac{2}{e}$

**Konvergenz**

Da der Grenzwert existiert, ist das Integral und damit auch die Reihe konvergent.


