# Aufgabe 100
## Angabe

Man untersuche, welche $o$-, $O$- und $∼$-Beziehungen zwischen den Folgen $a_n$, $b_n$
und $c_n$ bestehen.

$\displaystyle a_n = 2n, \quad b_n=\frac{n^2}{2}, \quad c_n=\frac{3n^4}{6n^2+1}$

## Hilfreiches

**Definition 4.62 (Landau-Symbole)**:

Seien $(a_n)_{n\ge 0}$ und $(b_n)_{n\ge 0}$ Folgen. Dann schreibt man:

**(i)** $a_n= O(b_n)$ für $n \to \infin$ (gesprochen: "$a_n$ ist groß O von $b_n$"), falls es eine Konstante $C > 0$ gibt, so dass

$\quad \displaystyle \left| \frac{a_n}{b_n}\right| \le C$ für fast alle $n \in \N$

gilt.

**(ii)** $a_n = o(b_n)$ für $n \to \infin$ (gesprochen: "$a_n$ ist klein O von $b_n$"), falls $\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{a_n}{b_n} = 0$ gilt.

**(iii)** $a_n \sim b_n$ (gesprochen: "$a_n$ ist asymptotisch gleich $b_n$"), falls  $\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{a_n}{b_n} = 1$ gilt.

**(iv)** $a_n = \Omega(b_n)$ für $n \to \infin$ (gesprochen: "$a_n$ ist Omega von $b_n$"), falls es eine Konstante $C > 0$ gibt, so dass

$\quad \displaystyle \left| \frac{b_n}{a_n}\right| \le C$ für fast alle $n \in \N$

gilt. Weiters gilt: $a_n = \Omega(b_n)$ genau dann, wenn $b_n = O(a_n)$.

**(v)**  $a_n = \Theta(b_n)$ für $n \to \infin$ (gesprochen: "$a_n$ ist Theta von $b_n$"), falls es positive Konstanten $C_1$ und $C_2$ gibt, so dass

$\quad \displaystyle C_1 |b_n| \le |a_n| \le C_2|b_n|$ für fast alle $n \in \N$

gilt, d.h. $a_n = \Theta(b_n)$ genau dann, wenn sowohl $a_n = O(b_n)$ als auch $a_n = \Omega(b_n)$ zutrifft.

## Lösungsweg


### a - a

$\displaystyle \left| \frac{2n}{2n}\right| = |1| \le C$ (konstant)

$n_0 = 1 \land C=1 \implies \color{orange}a_n = O(a_n)$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{2n}{2n}=1 \implies \color{orange}a_n \sim a_n$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{2n}{2n}\neq0 \implies \color{red}a_n \neq o(a_n)$


### a - b

$\displaystyle \left| \frac{2n}{\frac{n^2}{2}}\right| = \left| \frac{4n}{n^2}\right| = \left|\frac{4}{n}\right| \le C$ (streng monoton fallend)

$n_0=1 \land C=4 \implies \color{orange}a_n=O(b_n)$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{4}{n}=0 \implies \color{orange}a_n = o(b_n)$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{4}{n}\neq1 \implies \color{red} a_n \nsim b_n$


### a - c

$\displaystyle \left|\frac{2n}{\frac{3n^4}{6n^2+1}}\right| = \left|\frac{(2n)(6n^2+1)}{3n^4}\right|=\left|\frac{12n^2+2}{3n^3}\right|\le C$

$\displaystyle \frac{12n^2+2}{\cancel{3}n^3} > \frac{12(n+1)^2+2}{\cancel{3}(n+1)^3}$

$$
\begin{aligned}
(12n^2+2)(n+1)^3 &> (12(n+1)^2+2)(n^3) \\
(12n^2+2)(n^3+3n^2+3n+1) &> (12(n^2+2n+1)+2)(n^3) \\
(12n^2+2)(n^3+3n^2+3n+1) &> (12n^2+24n+14)(n^3) \\
{12}n^2(n^3+3n^2+3n+1) + 2(n^3+3n^2+3n+1) &> 12n^5+24n^4+14n^3 \\
6n^2(n^3+3n^2+3n+1) + n^3+3n^2+3n+1 &> 6n^5+12n^4+7n^3 \\
6n^5+18n^4+18n^3+6n^2 + n^3+3n^2+3n+1 &> 6n^5+12n^4+7n^3 \\
18n^4+18n^3+6n^2 +3n^2+3n+1 &> 12n^4+6n^3 \\
6n^4+12n^3+6n^2 +3n^2+3n+1 &> 0 \\
\end{aligned}
$$

Also ist $\displaystyle \frac{12n^2+2}{3n^3}$ streng monoton fallend.

$\displaystyle \left|\frac{12n^2+2}{3n^3}\right|\le C$ (streng monoton fallend)

$n_0 = 1 \land C=\frac{14}{3}\implies \color{orange}a_n=O(c_n)$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{12n^2+2}{3n^3}=\lim_{n \to \infin} \frac{12+\frac{2}{n^2}}{3n}= \frac{12+0}{3n}=0 \implies \color{orange}a_n = o(c_n)$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{12n^2+2}{3n^3} \neq 1 \implies \color{red} a_n \nsim c_n$

### b - a

$\displaystyle \left| \frac{\frac{n^2}{2}}{2n}\right| = \left| \frac{n^2}{4n}\right| = \left|\frac{n}{4}\right| \le C$ (streng monoton steigend)

$(\nexists n_0, C \colon \left|\frac{n}{4}\right| \le C) \implies \color{red} b_n\neq O(a_n)$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{n}{4}=\infin \neq 0\implies \color{red}b_n \neq o(a_n)$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{n}{4}=\infin \neq 1\implies \color{red}b_n \nsim a_n$

### b - b

$\displaystyle \left| \frac{\frac{n^2}{2}}{\frac{n^2}{2}}\right|=\left|\frac{2n^2}{2n^2}\right| =|1| \le C$ (konstant)

$n_0 = 1 \land C=1 \implies \color{orange}b_n = O(b_n)$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{\frac{n^2}{2}}{\frac{n^2}{2}}=\lim_{n \to \infin} \frac{2n^2}{2n^2}=\lim_{n \to \infin} 1=1 \implies \color{orange} b_n \sim b_n$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} 1 \neq 0 \implies \color{red} b_n \neq o(b_n)$

### b - c

$\displaystyle \left| \frac{\frac{n^2}{2}}{\frac{3n^4}{6n^2+1}}\right| =\left| \frac{n^2(6n^2+1)}{2(3n^4)}\right|=\left| \frac{6n^2+1}{6n^2}\right| = \left| \frac{6+\frac{1}{n^2}}{6}\right|\le C$

$\displaystyle \frac{6+\frac{1}{n^2}}{6} > \frac{6+\frac{1}{(n+1)^2}}{6}$

$\displaystyle \frac{1}{n^2} > \frac{1}{(n+1)^2}$

$\displaystyle \frac{1}{n^2} > \frac{1}{n^2+2n+1}$

Also ist $\displaystyle \frac{6+\frac{1}{n^2}}{6}$ streng monoton fallend. 

$n_0 = 1 \land C=\frac{7}{6}\implies \color{orange}b_n=O(c_n)$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{6+\frac{1}{n^2}}{6} = \frac{6+0}{6} = 1 \implies \color{orange}b_n \sim c_n$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{6+\frac{1}{n^2}}{6} \neq 0 \implies \color{red} b_n \neq o(c_n)$

### c - a

$\displaystyle \left| \frac{\frac{3n^4}{6n^2+1}}{ 2n} \right| = \left|\frac{3n^3}{12n^2+2}\right| \le C$ (streng monoton steigend, siehe oben Beweis für den Kehrwert)

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{3n^3}{12n^2+2} = \lim_{n \to \infin} \frac{3n}{12+\frac{2}{n^2}}=\frac{3n}{12+0}=\infin \neq 1 \implies \color{red} c_n \nsim a_n$

Dis Folge $\displaystyle \left| \frac{c_n}{a_n}\right |$ streng monoton steigend, strebt gegen unendlich und ist damit auch nicht beschränkt. Es kann also kein passendes $C$ gefunden werden.  

$(\nexists n_0, C \colon \left|\frac{3n^3}{12n^2+2}\right| \le C) \implies \color{red} c_n\neq O(a_n)$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{3n^3}{12n^2+2} \neq 0 \implies \color{red} c_n \neq o(a_n)$

### c - b


$\displaystyle \left| \frac{\frac{3n^4}{6n^2+1}}{\frac{n^2}{2}}\right| =\left| \frac{2(3n^4)}{n^2(6n^2+1)}\right|=\left| \frac{6n^2}{6n^2+1}\right| = \left| \frac{6}{6+\frac{1}{n^2}}\right|\le C$ (streng monoton steigend, siehe Beweis oben für den Kehrwert)

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{6}{6+\frac{1}{n^2}}=1 \implies \color{orange} c_n \sim b_n$

Dis Folge $\displaystyle \left| \frac{c_n}{b_n}\right |$ streng monoton steigend, strebt aber nur gegen 1 und ist damit beschränkt. Daher:

$n_0 = 0 \land C=1 \implies \color{orange}c_n = O(b_n)$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{6}{6+\frac{1}{n^2}}\neq0 \implies \color{red} c_n = o(b_n)$

### c - c

$\displaystyle \left|\frac{\frac{3n^4}{6n^2+1}}{\frac{3n^4}{6n^2+1}}\right| = |1| \le C$

$n_0=1 \land C=1 \implies \color{orange} c_n=O(c_n)$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} 1 = 1 \implies \color{orange} c_n \sim c_n$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} 1 = 1 \neq 0 \implies \color{red} c_n = o(c_n)$

### Tabelle für die Beziehungen

|       | $a_n$     | $b_n$     | $c_n$     |
|-------|-----------|-----------|-----------|
| $a_n$ | $O, \sim$ | $O, o$    | $O, o$    |
| $b_n$ |           | $O, \sim$ | $O, \sim$ |
| $c_n$ |           | $O, \sim$ | $O, \sim$ |
