# Aufgabe 82
## Angabe

Man untersuche die folgenden Reihen auf Konvergenz und absolute Konvergenz:

$\displaystyle \sum_{n \ge 0} \frac{(-1)^n}{\sqrt{n^2+2}}$

## Hilfreiches

**Satz 4.22 (Sandwich-Theorem)** \
Seien $(a_n)_{n \ge 0}$ und $(b_n)_{n \ge 0}$ konvergente Folgen, deren Grenzwerte übereinstimmen, also $\lim_{n\to\infty}a_n=\lim_{n\to\infty}b_n=a.$ Sei $(c_n)_{n \ge 0}$ eine Folge mit $a_n \le c_n \le b_n$ für fast alle $n \in \N$. Dann folgt die Konvergenz von $(c_n)_{n \ge 0}$ und es gilt $\lim_{n\to\infty}c_n=a$. 

**Satz 4.41 (Konvergenzkriterium von Leibniz)**: \
Eine alternierende Reihe $\sum_{n \ge 0}(-1)^n a_n$, für die $(a_n)_{n \ge0}$ eine monoton fallende Nullfolge ist, ist konvergent.

**Satz 4.48 (Minorantenkriterium)**: \
Seien $\sum_n a_n$ und $\sum_n b_n$ zwei Reihen, so dass $0 \le a_n \le b_n$ für fast alle $n$. Falls $\sum_n a_n$ divergent ist, so ist auch die Reihe $\sum_n b_n$ divergent.

## Lösungsweg

### Monoton fallend

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{\sqrt{n^2+2}} &\overset{!}{\ge} \frac{1}{\sqrt{(n+1)^2+2}}\\

\frac{1}{\sqrt{n^2+2}} &\overset{!}{\ge} \frac{1}{\sqrt{(n+1)^2+2}}\\

\frac{1}{n^2+2} &\overset{!}{\ge} \frac{1}{(n+1)^2+2}\\

\frac{1}{n^2+2} &\overset{!}{\ge} \frac{1}{n^2+2n+1+2}\\

\frac{1}{(n^2+2)} &\overset{!}{\ge} \frac{1}{(n^2+2)+2n+1}\\
\end{aligned}
$$

Die Folgenglieder der Reihe sind also monoton fallend.

### Nullfolge

Beweis mittels Sandwich-Theorem:

$\displaystyle a_n = 0, \quad \lim_{n \to \infin}a_n = 0$

$\displaystyle c_n = \frac{1}{\sqrt{n^2+2}}$

$\displaystyle b_n=\frac{1}{n^2+2}, \quad \lim_{n \to \infin}b_n=0$


$\displaystyle 0 \le \frac{1}{\sqrt{n^2+2}} \le \frac{1}{n^2+2} \implies \lim_{n \to \infin}c_n=0$c

$c_n$ ist also eine Nullfolge.

### Konvergenz

Wir haben hier also eine alternierende Reihe, deren Folgenglieder eine monoton fallende Nullfolge bildet. Aus dem Leibnizkriterium können wir schließen, dass die Reihe konvergiert. 

### Absolute Konvergenz

$\displaystyle \sum_{n \ge 0} \left|\frac{(-1)^n}{\sqrt{n^2+2}}\right|=\sum_{n \ge 0} \frac{1}{\sqrt{n^2+2}}$

**1. Anwendung des Minorantenkriteriums**:

$\displaystyle b_n=\frac{1}{\sqrt{n^2+2}}$

$\displaystyle a_n=\frac{1}{\sqrt{n^2+2+1}}=\frac{1}{\sqrt{(n+1)^2}}=\frac{1}{n+1}$

$\displaystyle 0 \le \frac{1}{n+1} \le \frac{1}{\sqrt{n^2+2}}$

**2. Anwendung des Minorantenkriteriums**:

$\displaystyle b_n = \frac{1}{n+1}$

$\displaystyle a_n = \frac{1}{n+n}=\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{n}$

 $\displaystyle 0 \le \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{n} \le \frac{1}{n+1}$
 
 $\frac{1}{n}$ ist divergent $\implies$ $\frac{1}{n+1}$ divergent $\implies$ $\frac{1}{\sqrt{n^2+2}}$ divergent
 
 **Conclusio**:
 
 Die Reihe $\displaystyle \sum_{n \ge 0} \frac{(-1)^n}{\sqrt{n^2+2}}$ ist also nicht absolut konvergent aber bedingt konvergent.