# Aufgabe 120
## Angabe

Man zeige, dass die folgenden Funktionen stetige Umkehrfunktionen haben und
bestimme diese:

$\displaystyle f(x) = \frac{1-x^3}{x^3}, \quad D_f=(1,\infin)$

## Hilfreiches

**Satz 4.91**
Sei $I=[a,b]$ ein Intervall und $f:I\to\R$ eine streng monotone und stetige Funktion. dann existiert die Umkehrfunktion $f^{-1}:f(I)\to I$ und ist ebenfalls stetig.

**Satz 4.92**
Seien $f(x)$ und $g(x)$ stetige Funktionen. Dann sind die folgenden Funktionen - auf geeigneten Definitionsbereichen - ebenfalls stetig: $f(x)\pm g(x), f(x)\cdot g(x), \frac{f(x)}{g(x)} (\text{falls } g(x)\neq 0),f(g(x))$. Da Polynome, Winkelfunktionen, Arcusfunktionen, Exponentialfunktionen und Logarithmen stetig sind, folgt daraus, dass alle elementaren Funktionen in ihrem Definitionsbereich stetig sind.

## LÃ¶sungsansatz

### Stetigkeit

Elementare Funktionen
- $x^3 \to \text{stetig}$ 
- $1\to \text{stetig}$
- $x^3-1\to \text{stetig}$
- $\frac{1-x^3}{x^3}\to \text{stetig}$

### Strenge Monotonie

$\displaystyle \frac{1-x^3}{x^3} > \frac{1-(x+1)^3}{(x+1)^3}$

$$
\begin{aligned}
(1-x^3)(x+1)^3 &> (x^3)(1-(x+1)^3)\\
(1-x^3)(x^3+3x^2+3x+1) &> (x^3)(1-(x^3+3x^2+3x+1)\\
(1-x^3)(x^3+3x^2+3x+1) &> (x^3)(1-x^3-3x^2-3x-1)\\
x^3+3x^2+3x+1-x^6-3x^5-3x^4-x^3 &> -x^6-3x^5-3x^4\\
x^3+3x^2+3x+1-x^6-3x^5-3x^4-x^3 &> -x^6-3x^5-3x^4\\
\cancel{x^3}+\color{orange}3x^2+3x+1\color{reset}\cancel{-x^6}\cancel{-3x^5}\cancel{-3x^4}\cancel{-x^3} \cancel{+x^6}\cancel{+3x^5}\cancel{+3x^4}&> 0\\
\color{orange}3x^2+3x+1\color{reset} &> 0 \\
\end{aligned}
$$

### Umkehrfunktion

$\displaystyle y= \frac{1-x^3}{x^3}$

$\displaystyle y \cdot x^3 = 1-x^3$

$\displaystyle y \cdot x^3+x^3 = 1$

$x^3(y +1) = 1$

$\displaystyle x^3=\frac{1}{y-1}$

$\displaystyle x=\sqrt[3]{\frac{1}{y-1}}$

$\displaystyle f^{-1}(x)=\sqrt[3]{\frac{1}{x-1}}$