# Aufgabe 96
## Angabe

Man untersuche, für welche $x \in \R$ die folgende Funktionenreihe konvergiert:

$\displaystyle \sum_{n=1}^\infin \frac{1}{2n-1}(x-1)^n$

## Hilfreiches

**Satz 4.59**:

Sei $\sum_{n \ge 0} a_n (x-x_0)^n$ eine Potenzreihe. Dann existiert ein $R$ mit $0 \le R \le \infin$, so dass die Reihe für alle $x \in \Complex$ mit $|x-x_0| < R$ absolut konvergent und für alle $x \in \Complex$ mit $|x-x_0| > R$ divergent ist. Der Konvergenzbereich der Potenzreihe ist somit ein Kreis in der Gauß'schen Zahlenebene mit dem Radius $R$. Die Zahl $R$ heißt Konvergenzradius der Reihe und kann mit der Formel

$\displaystyle \quad R=\frac{1}{\limsup_{n\to\infin}\sqrt[n]{|a_n|}}$

berechnet werden.

Bemerkung:
 
1. Falls $\limsup_{n\to\infin}\sqrt[n]{|a_n|} = \infin$, so ist $R = 0$ zu setzen. Die Potenzreihe konvergiert dann nur für $x=0$. Im Fall $\limsup_{n\to\infin}\sqrt[n]{|a_n|} = 0$ gilt $R=\infin$, d.h., das Konvergenzgebiet ist dann die gesamte Gauß'sche Zahlenebene.  
2. Wie bereits in einigen voran gehenden Beispielen (4.54a, 4.58) kann der Konvergenzradius in vielen Fällen sehr einfach (auch) mit dem Quotientenkriterium in Limesform berechnet werden.

## Lösungsansatz

$\displaystyle \sum_{n=1}^\infin \frac{1}{2n-1}(x-1)^n$

$\displaystyle x_0=1, \quad a_n = \frac{1}{2n-1}$

$\displaystyle R=\frac{1}{\lim_{n\to\infin}\sqrt[n]{|a_n|}}$

**Wurzelkriterium**:

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \sqrt[n]{\left|\frac{1}{2n-1}\right|} =\lim_{n\to\infin}\frac{\sqrt[n]{|1|}}{\sqrt[n]{|2n-1|}}= \frac{1}{\sqrt[n]{|2n-1|}}$

$\lim_{n \to \infin} \sqrt[n]{2n-1}$

Sandwich-Theorem

$$
\begin{aligned}
\sqrt[n]{n} \le& \sqrt[n]{2n-1} \le& \sqrt[n]{2n} \\
1 \le& \sqrt[n]{2n-1} \le& \sqrt[n]{2} \sqrt[n]{n} \\
1 \le& \sqrt[n]{2n-1} \le& 1
\end{aligned}
$$

$\implies \lim_{n \to \infin} \sqrt[n]{2n-1} = 1$

**Quotientenkriterium**:

$\displaystyle \lim_{n\to\infin}\left|\frac{\frac{1}{2(n+1)-1}}{\frac{1}{2n-1}}\right|=\lim_{n \to \infin}\left|\frac{2n-1}{2(n+1)-1}\right|=\lim_{n \to \infin}\left|\frac{2n-1}{2n+1}\right|=\lim_{n \to \infin}\left|\frac{n(2-\frac{1}{n})}{n(2+\frac{1}{n})}\right|=\lim_{n \to \infin}\left|\frac{2-\frac{1}{n}}{2+\frac{1}{n}}\right|=\left|\frac{2-0}{2+0}\right|=1$

$\displaystyle R=\frac{1}{1}=1$

$|x-1|<1 \implies kon.$

Für $0 < x < 2$ konvergiert die Reihe.
