# Aufgabe 381
## Angabe

Man bestimme die allgemeine Lösung der Differentialgleichung bzw. die Lösung
der Anfangswertaufgabe:

$y-xy'+1=0$

## Lösungsvorschlag

$y-xy'+1=0$

$-xy'=-y-1$ \
$xy'=y+1$ 

$\displaystyle y'=\frac{y}{x}+\frac{1}{x}$

$\displaystyle y'=\frac{1}{x}\cdot y+\frac{1}{x}$

### homogene Lösung

**Trennen der Variablen**

$\displaystyle y'=\frac{1}{x}\cdot y$

$\displaystyle \frac{dy}{dx}= \frac{1}{x}\cdot y$

$\displaystyle \frac{dy}{y}=\frac{1}{x}\cdot dx$

$\displaystyle \int \frac{1}{y}\;dy =\int \frac{1}{x}\;dx$

$\displaystyle \ln{(|y|)} + C_1 = \ln{(|x|)}+ C_2$ \
$\displaystyle \ln{(|y|)} = \ln{(|x|)}+ C_3,\qquad C_3=C_2-C_1$\
$|y|=e^{\ln{(|x|)}+ C_3}$ \
$|y|=e^{\ln{(|x|)}}\cdot e^{C_3}$\
$|y|=|x|\cdot e^{C_3}$\
$y_h(x)=x\cdot C,\qquad C=\pm e^{C_3}$

### partikuläre Lösung

**Variation der Konstanten**

Ansatz: $y_p(x)=x\cdot C(x)$

Einsetzen:

$\displaystyle (x\cdot C(x))'=\frac{1}{x}\cdot (x\cdot C(x))+\frac{1}{x}$

$\displaystyle (1 \cdot C(x) + x \cdot C'(x))=C(x)+\frac{1}{x}$

$\displaystyle \cancel{C(x)} + x \cdot C'(x)=\cancel{C(x)}+\frac{1}{x}$

$\displaystyle x \cdot C'(x)=\frac{1}{x}$

$\displaystyle C'(x)=\frac{1}{x^2}$

$\displaystyle C'(x)=x^{-2}$

$C(x)=-x^{-1}\textcolor{gray}{+c}$

($c$ wird bei der partikulären Lösung nicht benötigt, da wir nur eine von vielen Lösungen brauchen)

$y_p(x)=x\cdot (-x^{-1})$

$y_p(x)=-1$

### Allgemeine Lösung

$y(x)=y_h(x)+y_p(x)$

$y_h(x)=x\cdot C$ \
$y_p(x)=-1$

$y(x)=x\cdot C-1$