# Aufgabe 407
## Angabe

Lösen Sie die folgende Differentialgleichung:

$\displaystyle y'=-\frac{1}{x}y+\frac{\ln{x}}{x}$

## Lösungsvorschlag

### homogene Lösung

$\displaystyle y'=-\frac{1}{x}y$

**Trennen der Variablen**

$\displaystyle \frac{dy}{dx}=-\frac{1}{x}\cdot y$

$\displaystyle \frac{dy}{y}=-\frac{1}{x}\cdot dx$

$\displaystyle \int \frac{1}{y} \; dy =-\int \frac{1}{x}\; dx$

$\ln{(|y|)}+C_1=-\ln{(|x|)}+C_2$

$\ln{(|y|)}=-\ln{(|x|)}+C_3,\qquad C_3=C_2-C_1$ 

$|y|=e^{-\ln{(|x|)}+C_3}$

$\displaystyle |y|=\frac{1}{e^{\ln{(|x|)}}}\cdot e^{C_3}$

$\displaystyle |y|=\frac{1}{|x|}\cdot C_4,\qquad C_4=e^{C_3}$

$\displaystyle y_h(x)=\frac{1}{x}\cdot C,\qquad C=\pm C_4$

### partikuläre Lösung

**Variation der Konstanten**

Ansatz: $\displaystyle y_p(x)=\frac{1}{x}\cdot C(x)$

Einsetzen:

$\displaystyle y'=-\frac{1}{x}y+\frac{\ln{x}}{x}$

$\displaystyle \left(\frac{1}{x}\cdot C(x)\right)'=-\frac{1}{x}\left(\frac{1}{x}\cdot C(x)\right)+\frac{\ln{x}}{x}$

$\displaystyle \left(x^{-1}\cdot C(x)\right)'=-\frac{1}{x^2} \cdot C(x)+\frac{\ln{x}}{x}$

$\displaystyle \left(-x^{-2}\cdot C(x)+x^{-1}\cdot C'(x)\right)=-\frac{1}{x^2} \cdot C(x)+\frac{\ln{x}}{x}$

$\displaystyle \cancel{-\frac{C(x)}{x^2}}+\frac{C'(x)}{x}=\cancel{-\frac{C(x)}{x^2}} +\frac{\ln{x}}{x}$

$\displaystyle \frac{C'(x)}{x}=\frac{\ln{x}}{x}$

$\displaystyle C'(x)=\ln{x}$

$\displaystyle \int \textcolor{orange}{f(x)}\textcolor{cyan}{g'(x)}dx = \textcolor{orange}{f(x)}\textcolor{magenta}{g(x)}-\int \textcolor{springgreen}{f'(x)}\textcolor{magenta}{g(x)}dx$

$\displaystyle C(x)=\int \textcolor{cyan}{\underbrace{1}_{g'(x)}}\cdot \textcolor{orange}{\underbrace{\ln{x}}_{f(x)}} \;dx$

$\displaystyle C(x)=\textcolor{orange}{\underbrace{\ln{x}}_{f(x)}} \cdot \textcolor{magenta}{\underbrace{x}_{g(x)}} - \int \textcolor{magenta}{\underbrace{x}_{g(x)}} \cdot \textcolor{springgreen}{\underbrace{\frac{1}{x}}_{f'(x)}} \; dx$

$\displaystyle C(x)=\ln{x} \cdot x - \int 1 \;dx$

$\displaystyle C(x)=\ln{x} \cdot x - x\textcolor{gray}{+c}$ 

$\displaystyle C(x)=x\cdot (\ln{x} - 1)\textcolor{gray}{+c}$ 

($c$ wird bei der partikulären Lösung nicht benötigt, da wir nur eine von vielen Lösungen brauchen)

$\displaystyle y_p(x)=\frac{1}{x}\cdot C(x)$ 

$\displaystyle y_p(x)=\frac{1}{x}\cdot x\cdot (\ln{x} - 1)$ 

$\displaystyle y_p(x)= \ln{x} - 1$ 

### allgemeine Lösung

$y(x)=y_h(x)+y_p(x)$

$y_h(x)=\frac{1}{x}\cdot C$ \
$y_p(x)=\ln{x} - 1$

$y(x)=\frac{1}{x}\cdot C+\ln{x} - 1$
