# Aufgabe Z13
## Angabe

Seien $f: [a,b] \to \R$ und $g:[a,b] \to \R$ integrierbar und $C \in \R$. Beweisen Sie, dass dann die folgenden Behauptungen gelten:

$\displaystyle \int_a^b C\cdot f(x) \;dx=C\cdot \int_a^b f(x)\;dx\quad,$ und $\quad\displaystyle \int_a^b (f(x)+g(x)) \; dx=\int_a^b f(x)\;dx + \int_a^b g(x)\;dx$

## Hilfreiches

Grenzwert Riemannscher Zwischensumme:

$\displaystyle \int_a^b f(x) \; dx = \lim_{n \to \infin} \sum_{k=1}^n \frac{b-a}{n} \cdot f\left(a + k \cdot \frac{b-a}{n}\right)$

## LÃ¶sungsansatz

### Erste Behauptung

$\displaystyle \int_a^b C\cdot f(x) \;dx=$

$\displaystyle =\lim_{n \to \infin} \sum_{k=1}^n \frac{b-a}{n} \cdot C \cdot f\left(a + k \cdot \frac{b-a}{n}\right)$

$\displaystyle =C \cdot \lim_{n \to \infin} \sum_{k=1}^n \frac{b-a}{n} \cdot f\left(a + k \cdot \frac{b-a}{n}\right)$

$\displaystyle = C \cdot \int_a^b f(x)\;dx$

### Zweite Behauptung

$\displaystyle \int_a^b (f(x)+g(x)) \; dx=$

$\displaystyle =\lim_{n \to \infin} \sum_{k=1}^n \frac{b-a}{n} \cdot \left(f\left(a + k \cdot \frac{b-a}{n}\right)+g\left(a + k \cdot \frac{b-a}{n}\right)\right)$

$\displaystyle =\lim_{n \to \infin} \sum_{k=1}^n \frac{b-a}{n} \cdot f\left(a + k \cdot \frac{b-a}{n}\right)+\lim_{n \to \infin} \sum_{k=1}^n \frac{b-a}{n}\cdot g\left(a + k \cdot \frac{b-a}{n}\right)$

$\displaystyle =\int_a^b f(x)\;dx+\int_a^b g(x)\;dx$

