# Aufgabe 137
## Angabe

Zeigen Sie: Sind $g_1(x),...,g_m(x)$ differenzierbar und $g_j(x) \neq 0$ für fast alle $j$, so gilt

$\displaystyle\frac{(\prod_{j=1}^m g_j(x))'}{\prod_{j=1}^m g_j(x)} =\sum_{j=1}^m \frac{g_j'(x)}{g_j(x)}$

## Hilfreiches

**Produktregel**: \
$(u(x)\cdot v(x))'=u'(x)\cdot v(x)+u(x)\cdot v'(x)$

## Lösungsansatz

$\displaystyle\frac{(\prod_{j=1}^m g_j(x))'}{\prod_{j=1}^m g_j(x)} = \frac{(g_1(x)\cdot g_2(x)\cdot...\cdot g_m(x))'}{(g_1(x)\cdot g_2(x)\cdot...\cdot g_m(x))}$

**substituieren**:

$h(x)=g_2(x) \cdot g_3(x) \cdot … \cdot  g_m(x)$

$\displaystyle \frac{(\prod_{j=1}^m g_j(x))'}{\prod_{j=1}^m g_j(x)} = \frac{(g_1(x)\cdot h(x))'}{g_1(x)\cdot h(x)}$

$\displaystyle \frac{g'_1(x)\cdot  h(x) + g_1(x)\cdot h'(x)}{g_1(x)\cdot h(x)}$

$\displaystyle \frac{g'_1(x)\cdot  \cancel{h(x)}}{g_1(x)\cdot \cancel{h(x)}}+\frac{\cancel{g_1(x)}\cdot h'(x)}{\cancel{g_1(x)}\cdot h(x)}$

$\displaystyle \frac{g'_1(x)}{g_1(x)}+\frac{h'(x)}{h(x)}$

**rücksubstituieren**:

$\displaystyle \frac{g'_1(x)}{g_1(x)}+\frac{(g_2(x) \cdot g_3(x) \cdot … \cdot  g_m(x))'}{g_2(x) \cdot g_3(x) \cdot … \cdot  g_m(x)}$

**Vorgehen wiederholen**:

$h(x)=g_3(x) \cdot g_4(x) \cdot … \cdot  g_m(x)$

$\displaystyle \frac{g'_1(x)}{g_1(x)}+\frac{(g_2(x) \cdot h(x))'}{g_2(x) \cdot h(x)}$

$\displaystyle \frac{g'_1(x)}{g_1(x)}+\frac{g'_2(x) \cdot h(x)+g_2(x)\cdot h'(x)}{g_2(x) \cdot h(x)}$

$\displaystyle \frac{g'_1(x)}{g_1(x)}+\frac{g'_2(x) \cdot \cancel{h(x)}}{g_2(x) \cdot \cancel{h(x)}}+\frac{\cancel{g_2(x)}\cdot h'(x)}{\cancel{g_2(x)} \cdot h(x)}$

$\displaystyle \frac{g'_1(x)}{g_1(x)}+\frac{g'_2(x)}{g_2(x)}+\frac{h'(x)}{h(x)}$

Bei diesem Vorgehen wird nach und nach ein Teil vom Produkt abgeleitet. \
Nach $m$ Durchläufen:

$\displaystyle \frac{g'_1(x)}{g_1(x)}+\frac{g'_2(x)}{g_2(x)}+...+\frac{g'_m(x)}{g_m(x)}=\sum_{j=1}^m \frac{g'_j(x)}{g_j(x)}$

also:

$\displaystyle\frac{(\prod_{j=1}^m g_j(x))'}{\prod_{j=1}^m g_j(x)} =\sum_{j=1}^m \frac{g_j'(x)}{g_j(x)}$