# Aufgabe 175
## Angabe

Man bestimme die Potenzreihenentwicklung von $f(x) = (x^2 + 1) \cdot \sin{x}$ an der Stelle
$x_0 = 0$ durch Produktbildung zweier Potenzreihen.

## Hilfreiches
**Definition 4.55**

Seien $\sum_{n \ge 0}a_n$ und $\sum_{n\ge0}b_n$ zwei Reihen. Unter dem Cauchyprodukt dieser beiden Reihen versteht man die Reihe 

$\displaystyle \sum_{n \ge 0}\left(\sum_{k=0}^n a_k b_{n-k}\right)$

**Definition 5.20**: Die Reihe 

$\displaystyle f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\frac{f''(x_0)}{2}(x-x_0)^2+\frac{f'''(x_0)}{3!}(x-x_0)^3+… = \sum_{n \ge 0}\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n$ 

heißt Taylorreihe von $f(x)$ im Entwicklungspunkt (mit Anschlussstelle) $x_0$. Der Sonderfall $x_0=0$ wird auch McLaurinreihe genannt.

Bricht man die Taylorreihe nach $n$ Gliedern ab, so erhält man

$\displaystyle f(x)=\sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k+R_n$

Dies nennt man die Taylore'sche Formel mit Restglied $R_n$. Die Summe vor dem Restglied wird Taylorpolynom $n$-Ordnung genannt. $R_n$ ist der Abbruchfehler und selbstverständlich von $n$, $x$ und $x_0$ abhängig.

## Lösungsvorschlag

### Erste Reihe

$u(x)=(x^2+1)$ \
$u'(x)=(2x)$ \
$u''(x)=2$ \
$u'''(x)=0$

$u^{(n)}(x)=0$ für $n \ge 4$ 

$u(0)=1$ \
$u'(0)=0$ \
$u''(0)=2$ \
$u'''(0)=0$

$u^{(n)}(0)=0$ für $n \ge 4$ 

$\displaystyle \sum_{n \ge 0} \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n$

$\displaystyle \frac{1}{0!}x^0+\frac{0}{1!}x^1+\frac{2}{2!}x^2+0+0+0+...$

$\displaystyle 1 + x^2$

also war das ganze unnötig, aber egal :)

### Zweite Reihe

$v(x)=\sin{x}$ \
$v'(x)=\cos{x}$ \
$v''(x)=-\sin{x}$ \
$v'''(x)=-\cos{x}$

$v^{(4n)}(x)=\sin{x}$ \
$v^{(4n+1)}(x)=\cos{x}$ \
$v^{(4n+2)}(x)=-\sin{x}$ \
$v^{(4n+3)}(x)=-\cos{x}$

$v^{(4n)}(0)=0$ \
$v^{(4n+1)}(0)=1$ \
$v^{(4n+2)}(0)=0$ \
$v^{(4n+3)}(0)=-1$

$\displaystyle \sum_{n \ge 0} \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n$

$\displaystyle \sum_{n \ge 0}\frac{0}{0!}(x-0)^0+\frac{1}{1!}(x-0)^1+\frac{0}{2!}(x-0)^2+\frac{-1}{3!}(x-0)^3+...$

$\displaystyle \sum_{n \ge 0}0+\frac{1}{1!}x^1+\frac{0}{2!}x^2-\frac{1}{3!}x^3+...$

$\displaystyle \sum_{n \ge 0}\frac{1}{1!}x^1-\frac{1}{3!}(x)^3+\frac{1}{5!}x^5-\frac{1}{7!}x^7...$

$\displaystyle \sum_{n \ge 0} \frac{(-1)^{n}\cdot x^{2n+1}}{(2n+1)!}$

### Produktbildung

$\displaystyle \sum_{n \ge 0}\left(\sum_{k=0}^n a_k b_{n-k}\right)$

$\displaystyle \sum_{n \ge 0} \left( \frac{(-1)^{n}\cdot x^{2n+1}}{(2n+1)!}\right) \cdot \sum_{n \ge 0}\left(1 + x^2 \right)$

$\displaystyle \sum_{n \ge 0}\left(\sum_{k=0}^n \left( \frac{(-1)^{n}\cdot x^{2n+1}}{(2n+1)!}\right) \left(1 + x^2 \right)\right)$