# Aufgabe 184
## Angabe

Man berechne die Grenzwerte nachstehender unbestimmter Formen:

$(a) \quad \displaystyle \lim_{x \to 1} \left(\frac{2}{1-x^2}-\frac{3}{1-x^3}\right)$

$(b) \quad \displaystyle \lim_{x \to \infin} \frac{17x^2+4x-1}{x^3-12x^2+1}$

## Hilfreiches

**Satz 5.35 (Regel von de l'Hospital)**

Seien die Funktionen $f$ und $g$ stetig auf $[a,b]$ und differenzierbar im Inneren $(a,b)$. Weiters sei $x_0 \in [a,b]$ und gelte $f(x_0)=0$. Ferner sei vorausgesetzt, dass der Grenzwert $\lim_{x \to x_0} \frac{f'(x)}{g'(x)}$ existiert (bzw. der einseitige Grenzwert, falls $x_0=a$ oder $x_0 = b$). Dann 

$\displaystyle \lim_{x \to x_0} \frac{f(x)}{g(x)}=\lim_{x \to x_0} \frac{f'(x)}{g'(x)}$

## LÃ¶sungsweg

### a)

$\displaystyle \lim_{x \to 1} \left(\frac{2}{1-x^2}-\frac{3}{1-x^3}\right)$


$\displaystyle \lim_{x \to 1} \left(\frac{2(1-x^3)}{(1-x^2)(1-x^3)}-\frac{3(1-x^2)}{(1-x^2)(1-x^3)}\right)$


$\displaystyle \lim_{x \to 1} \left(\frac{2(1-x^3)-3(1-x^2)}{(1-x^2)(1-x^3)}\right)$


$\displaystyle \lim_{x \to 1} \left(\frac{-2x^3 + 3x^2 - 1}{x^5-x^3-x^2+1}\right)$

de l'Hospital anwenden:

$\displaystyle \lim_{x \to 1} \left(\frac{-6x^2 + 6x}{5x^4 - 3x^2 - 2x}\right)$

und gleich nochmal:

$\displaystyle \lim_{x \to 1} \left(\frac{-12x + 6}{20x^3 - 6x - 2}\right)$

$\displaystyle \frac{-12 + 6}{20 - 6 - 2} = -\frac{1}{2}$

### b)

$\displaystyle \lim_{x \to \infin} \frac{17x^2+4x-1}{x^3-12x^2+1}$

de l'Hospital anwenden:

$\displaystyle \lim_{x \to \infin} \frac{34x+4}{3x^2-24x}$

$\displaystyle \lim_{x \to \infin} \frac{\cancel{x^2}(\frac{34}{x}+\frac{4}{x^2})}{\cancel{x^2}(3-\frac{24}{x})}$

$\displaystyle \lim_{x \to \infin} \frac{(\frac{34}{x}+\frac{4}{x^2})}{(3-\frac{24}{x})}$

$\displaystyle \frac{0+0}{3-0}=0$
