# Aufgabe 41
## Angabe

Man untersuche die Folge $(a_n)_{n\in \N}$ auf Wohldefiniertheit und Konvergenz und bestimme
gegebenfalls den Grenzwert. (Die $a_n$ sind für fast alle $n \in \N$ definiert.)

$\displaystyle\ a_n=\frac{\frac{sin(n)}{(n-2)^2} + \frac{n^2+2}{n^2-n}}{\frac{3n^2+2}{n^2+n}}$

## Hilfreiches

**Satz 4.16**
Seien $(a_n)_{n \ge 0}$ und $(b_n)_{n \ge 0}$  konvergente Folgen mit $\lim_{n \to \infty}a_n=a$ und $\lim_{n \to \infty}b_n=b$. Dann gilt

- $\displaystyle\lim_{n \to \infty}(a_n+b_n)=a+b$
- $\displaystyle\lim_{n \to \infty}(\lambda a_n)=\lambda a$
- $\displaystyle\lim_{n \to \infty}(a_nb_n)=ab$
- $\displaystyle\lim_{n \to \infty}\left(\frac{a_n}{b_n}\right)=\frac{a}{b}$ falls $b_n \neq 0$, für alle $n \in \N$, und $b \neq 0$.

## Lösungansatz

### Term vereinfachen
Als ersten Schritt vereinfachen wir den Term indem wir die Doppelbrüche auflösen.

$\displaystyle\ a_n=\frac{\frac{sin(n)}{(n-2)^2} + \frac{n^2+2}{n^2-n}}{\frac{3n^2+2}{n^2+n}}$


$\displaystyle\ a_n=\frac{\frac{sin(n)}{(n-2)^2} }{\frac{3n^2+2}{n^2+n}} + \frac{\frac{n^2+2}{n^2-n} }{\frac{3n^2+2}{n^2+n}}$

$\displaystyle\ a_n=\frac{(n^2+n)sin(n)}{(3n^2+2)(n-2)^2} + \frac{(n^2+n)(n^2+2)}{(3n^2+2)(n^2-n)}$

### Wohldefiniertheit

Die Folge ist für jene $n$ nicht definiert, bei denen $0$ im Nenner rauskommt.

$(3n^2+2)(n-2)^2 = 0$ (Zerlegen mit dem Produkt-Null-Satz)

$(n-2)^2=0 \implies n=2$ 

$(3n^2+2)(n^2-n)=0$ (Zerlegen mit dem Produkt-Null-Satz)

$(n^2-n)=0 \implies n_1=1, n_2=0$

### Grenzwert

Term noch weiter vereinfachen

$\displaystyle\ a_n=\frac{(n^2+n)}{(3n^2+2)}\cdot\frac{sin(n)}{(n-2)^2} + \frac{(n^2+n)}{(n^2-n)}\cdot\frac{(n^2+n)}{(3n^2+2)}$

$\displaystyle\ a_n=\frac{n^2\cdot(1+\frac{1}{n})}{n^2\cdot(3+\frac{2}{n^2})}\cdot\frac{sin(n)}{(n-2)^2} + \frac{n^2\cdot(1+\frac{1}{n})}{n^2\cdot(1-\frac{1}{n})}\cdot\frac{n^2\cdot(1+\frac{2}{n^2})}{n^2\cdot(3+\frac{2}{n^2})}$

$\displaystyle\ a_n=\frac{(1+\frac{1}{n})}{(3+\frac{2}{n^2})}\cdot\frac{sin(n)}{(n-2)^2} + \frac{(1+\frac{1}{n})}{(1-\frac{1}{n})}\cdot\frac{(1+\frac{2}{n^2})}{(3+\frac{2}{n^2})}$

Wir können nun die Regeln der Grenzwerte anwenden


$\displaystyle\lim_{n \to \infty}a_n=\frac{(\lim\limits_{x\to \infty}1+\lim\limits_{x\to \infty}\frac{1}{n})}{(\lim\limits_{x\to \infty}3+\lim\limits_{x\to \infty}\frac{2}{n^2})}\cdot\lim\limits_{x\to \infty}\frac{sin(n)}{(n-2)^2} + \frac{(\lim\limits_{x\to \infty}1+\lim\limits_{x\to \infty}\frac{1}{n})}{(\lim\limits_{x\to \infty}1-\lim\limits_{x\to \infty}\frac{1}{n})}\cdot\frac{(\lim\limits_{x\to \infty}1+\lim\limits_{x\to \infty}\frac{2}{n^2})}{(\lim\limits_{x\to \infty}3+\lim\limits_{x\to \infty}\frac{2}{n^2})}$

$\displaystyle\lim_{n \to \infty}a_n=\frac{(1+0)}{(3+0)}\cdot0 + \frac{(1+0)}{(1-0)}\cdot\frac{(1+0)}{(3+0)}$

$\displaystyle\lim_{n \to \infty}a_n=\frac{1}{3}\cdot0 + 1\cdot\frac{1}{3}$

$\displaystyle\lim_{n \to \infty}a_n=\frac{1}{3}$