# Aufgabe 334
## Angabe

Für die Funktion $f(x,y)=x\cdot \ln{(1+xy)}$ berechne man das Taylorsche Näherungspolynom zweiter Ordnung an der Stelle $(x_0,y_0)=(1,0)$.

## Hilfreiches

**Satz 6.11 (Satz von Schwarz)**

Sei $D \subseteq \R^2$ eine offene Menge und $f:D\to\R$ eine Funktion, deren partielle Ableitungen $f_{xy}$ und $f_{yx}$ in $D$ existieren und stetig sind. Dann gilt $f_{xy}=f_{yx}$. Ist $f$ $m$-mal stetig partiell differenzierbar in $D$, so sind alle partiellen Ableitungen bis zur Ordnung $m$ unabhängig von der Reihenfolge der Differentriationen. 

**Definition 6.14**
Sei $D \subseteq \R^n$ eine offene Menge und $f:D \to \R$ eine total differenzierbare Funktion. Dann heißt der Vektor 

$\text{grad } f=\begin{pmatrix}f_{x_1} \\ \vdots \\ f_{x_n}\end{pmatrix}$

Gradient von $f$.

**Satz 6.29 (Satz von Taylor für reellwertige Funktionen in zwei Variablen)**

Sei $D \subseteq \R^2$ eine offene Menge und $f:D\to\R$ eine auf $D$ $(n+1)$-mal stetig differenzierbare Funktion. Weiters seien $(x_0,y_0)$ und $(x,y)=(x_0+th, y_0+tk)$ zwei Punkte in $D$, deren Verbindungsstrecke zur Gänze in $D$ liegt. Dann gibt es ein $\xi \in (0,1)$, so dass

$\displaystyle f(x,y)=f(x_0,y_0)+\sum_{\ell=1}^n \frac{(hD_x+kD_y)^{\ell}f(x_0,y_0)}{\ell!}+\frac{(hDx+kD_y)^{n+1}f(x_0+\xi h, y_0+\xi k)}{(n+1)!}$

## Lösungsvorschlag

$T(x,y)=\\  \textcolor{cyan}{f(x_0,y_0)}+\\ \textcolor{springgreen}{1\cdot f_x(x_0, y_0)\cdot (x-x_0) + 1 \cdot f_y(x_0,y_0)\cdot (y-y_0)} + \\ \textcolor{orange}{\frac{1}{2}\cdot (1 \cdot f_{xx}(x_0,y_0)\cdot (x-x_0)^2 + 2 \cdot f_{xy}(x_0,y_0)\cdot (x-x_0)(y-y_0) + 1 \cdot f_{yy}(x_0,y_0)\cdot (y-y_0)^2)}$

### Partielle Ableitungen

$f(x,y)=x\cdot \ln{(1+xy)}$

#### partielle Ableitungen erster Ordnung

$\displaystyle f_{x}(x,y)=1 \cdot \ln{(1+xy)} + x\cdot \frac{y}{1+xy}=\textcolor{magenta}{\ln{(1+xy)}+\frac{xy}{1+xy}}$ (Produktregel + Kettenregel)

$\displaystyle f_y(x,y)= x \cdot \frac{x}{1+xy}=\textcolor{magenta}{x^2 \cdot (1+xy)^{-1}}$ (Kettenregel)

#### partielle Ableitungen zweiter Ordnung

$\displaystyle f_{xx}=\frac{y}{1+xy}+\frac{y\cdot (1+xy)-y\cdot xy}{(1+x y)^2}=\frac{y}{1+xy}+\frac{y+\cancel{xy^2-xy^2}}{(1+x y)^2}=\textcolor{magenta}{\frac{y}{1+xy}+\frac{y}{(1+x y)^2}}$ (Kettenregel + Quotientenregel)

$\displaystyle f_{xy}=\frac{x}{1+xy}+\frac{x\cdot (1+xy)-x\cdot xy}{(1+xy)^2}=\textcolor{magenta}{\frac{x}{1+xy}+\frac{x}{(1+x y)^2}}$ (Kettenregel + Quotientenregel)

$\displaystyle f_{yy}=x^2\cdot (-1)\cdot (1+xy)^{-2} \cdot x=\textcolor{magenta}{\frac{-x^3}{(1+xy)^2}}$ (Kettenregel)

### Punkt einsetzen

$f(1,0)=1\cdot \ln{(1+1 \cdot 0)}=0$

$f_x(1,0)=\ln{(1+1 \cdot 0)}+\frac{1 \cdot 0}{1+1 \cdot 0}=0$

$f_y(1,0)=1^2 \cdot (1+1 \cdot 0)^{-1}=1$

$f_{xx}(1,0)=\frac{0}{1+1 \cdot 0}+\frac{0}{(1+1 \cdot 0)^2}=0$

$f_{xy}(1,0)=\frac{1}{1+1 \cdot 0}+\frac{1}{(1+1 \cdot 0)^2}=2$

$f_{yy}(1,0)=\frac{-1^3}{(1+1 \cdot 0)^2}=-1$

### In die Formel einsetzen

$T(x,y)=\\ \textcolor{cyan}{f(x_0,y_0)}+\\\textcolor{springgreen}{1\cdot f_x(x_0, y_0)\cdot (x-x_0) + 1 \cdot f_y(x_0,y_0)\cdot (y-y_0)} + \\ \textcolor{orange}{\frac{1}{2}\cdot (1 \cdot f_{xx}(x_0,y_0)\cdot (x-x_0)^2 + 2 \cdot f_{xy}(x_0,y_0)\cdot (x-x_0)(y-y_0) + 1 \cdot f_{yy}(x_0,y_0)\cdot (y-y_0)^2)}$

$T(x,y)=\\ \textcolor{cyan}{\cancel{0}}+\\ \textcolor{springgreen}{\cancel{1\cdot 0\cdot (x-1)} + 1 \cdot 1\cdot (y-0)} + \\ \textcolor{orange}{\frac{1}{2}\cdot (\cancel{1 \cdot 0\cdot (x-1)^2} + 2 \cdot 2\cdot (x-1)(y-0) + 1 \cdot (-1)\cdot (y-0)^2)}$

$T(x,y)=y+\frac{2\cdot 2 \cdot (x-1)\cdot y-y^2}{2}$

$T(x,y)=y+(2x-2)\cdot y-\frac{y^2}{2}$

$T(x,y)=y+2xy-2y-\frac{y^2}{2}$

$T(x,y)=2xy-y-\frac{y^2}{2}$