# Aufgabe 340
## Angabe

Es sei $F(x,y)=e^x \cdot \sin{y}+e^y\cdot \sin{x}-1=0$. Man berechne $\frac{dy}{dx}$ und $\frac{d^2y}{dx^2}$ im Punkt $(\frac{\pi}{2},0)$.

## Hilfreiches

**Satz 6.22 (Hauptsatz über implizite Funktionen)**

Seien $D \subseteq \R^2$ eine offene Menge und $F:D\to \R$ eine stetig differenzierbare Funktion. Weiters sei $F(x_0, y_0)=0$ und $F_y(x_0,y_0)\neq0$. Dann gibt es eine Umgebung $U$ von $(x_0,y_0)$, so dass die Gleichung $F(x,y)=0$ in $U$ eine eindeutig bestimmte stetige Lösung $y(x)$ hat. Die Funktion $y(x)$ ist darüber hinaus stetig differenzierbar und erfüllt

$\displaystyle y'(x)=-\frac{F_x(x,y(x))}{F_y(x,y(x))}$.

## Lösungsansatz

### implizite Funktion?

$\displaystyle F\left(\frac{\pi}{2},0\right)=\underbrace{e^\frac{\pi}{2}\cdot \sin{(0)}}_{0}+\underbrace{e^0\cdot \sin{\left(\frac{\pi}{2}\right)}}_{1}-1=0$

$F_y(x,y)=e^x\cdot \cos{y}+e^y\cdot \sin{x}$

$\displaystyle F_y\left(\frac{\pi}{2},0\right)=\underbrace{e^{\frac{\pi}{2}}\cdot \cos{(0)}}_{e^\frac{\pi}{2}}+\underbrace{e^0\cdot \sin{\left(\frac{\pi}{2}\right)}}_{1}\neq 0$

$F$ ist also eine implizite Funktion und $y'(x)$ kann mit Hilfe von $F_x(x,y)$ und $F_y(x,y)$ ausgedrückt werden.

### erste Ableitung

$\textcolor{springgreen}{F_y(x,y(x))}=e^x\cdot \cos{y(x)}+e^{y(x)}\cdot \sin{x}$
$\textcolor{cyan}{F_x(x,y(x))}=e^x\cdot \sin{y(x)}+e^{y(x)}\cdot \cos{x}$

$\displaystyle y'(x)=-\frac{\textcolor{cyan}{F_x(x,y(x))}}{\textcolor{springgreen}{F_y(x,y(x))}}$

$\displaystyle y'(x)=-\frac{e^x\cdot \sin{y(x)}+e^{y(x)}\cdot \cos{x}}{e^x\cdot \cos{y(x)}+e^{y(x)}\cdot \sin{x}}$

**in den Punkt $(\frac{\pi}{2},0)$ einsetzen**

$y(\frac{\pi}{2})=0$

$\displaystyle y'\left(\frac{\pi}{2}\right)=-\frac{e^\frac{\pi}{2}\cdot \sin{y(\frac{\pi}{2})}+e^{y(\frac{\pi}{2})}\cdot \cos{\frac{\pi}{2}}}{e^{\frac{\pi}{2}}\cdot \cos{y(\frac{\pi}{2})}+e^{y(\frac{\pi}{2})}\cdot \sin{\frac{\pi}{2}}}$

$\displaystyle y'\left(\frac{\pi}{2}\right)=-\frac{e^\frac{\pi}{2}\cdot \overbrace{\sin{(0)}}^{0}+\overbrace{e^{0}}^{1}\cdot \overbrace{\cos{\frac{\pi}{2}}}^{0}}{e^{\frac{\pi}{2}}\cdot \underbrace{\cos{(0)}}_{1}+\underbrace{e^{0}}_{1}\cdot \underbrace{\sin{\frac{\pi}{2}}}_{1}}=0$

### zweite Ableitung

$u' \cdot v + u \cdot v'$

$\displaystyle \frac{u'\cdot v - v'\cdot u}{v^2}$

$\displaystyle y'(x)=-\frac{\overbrace{e^x\cdot \sin{y(x)}}^{a(x)}+\overbrace{e^{y(x)}\cdot \cos{x}}^{b(x)}}{\underbrace{e^x\cdot \cos{y(x)}}_{c(x)}+\underbrace{e^{y(x)}\cdot \sin{x}}_{d(x)}}$

**Produkt + Kettenregel:**

$a(x)=e^x\cdot \sin{y(x)}$\
$a'(x)=e^x\cdot \sin{y(x)}+e^{x} \cdot y'(x)\cdot \cos{y(x)}=\textcolor{springgreen}{e^x(\sin{y(x)}+y'(x)\cdot \cos{y(x)})}$

$b(x)=e^{y(x)}\cdot \cos{x}$ \
$b'(x)=e^{y(x)}\cdot y'(x) \cdot \cos{x} - e^{y(x)}\cdot \sin{x}=\textcolor{cyan}{e^{y(x)}(y'(x)\cdot \cos{x}-\sin{x})}$

$c(x)=e^x\cdot \cos{y(x)}$ \
$c'(x)=e^x\cdot \cos{y(x)}+e^{x} \cdot y'(x)\cdot (-\sin{y(x))}=\textcolor{orange}{e^x(\cos{y(x)}-y'(x)\cdot \sin{y(x)})}$

$d(x)=e^{y(x)}\cdot \sin{x}$ \
$d'(x)=e^{y(x)}\cdot y'(x) \cdot \sin{x} + e^{y(x)}\cdot \cos{x}=\textcolor{magenta}{e^{y(x)}(y'(x)\cdot \sin{x}+\cos{x})}$

**Quotientenregel:**

$\displaystyle y''=\frac{(a'+b')\cdot (c+d)-(a+b)\cdot (c'+d')}{(c+d)^2}$

$\displaystyle y''(x)=-\frac{(\textcolor{springgreen}{e^x(\sin{y(x)}+y'(x)\cdot \cos{y(x)})}+\textcolor{cyan}{e^{y(x)}(y'(x)\cdot \cos{x}-\sin{x})})\cdot (e^x\cdot \cos{y(x)}+e^{y(x)}\cdot \sin{x})-(e^x\cdot \sin{y(x)}+e^{y(x)}\cdot \cos{x})\cdot (\textcolor{orange}{e^x(\cos{y(x)}-y'(x)\cdot \sin{y(x)})}+\textcolor{magenta}{e^{y(x)}(y'(x)\cdot \sin{x}+\cos{x})})}{(e^x\cdot \cos{y(x)}+e^{y(x)}\cdot \sin{x})^2}$

**in den Punkt $(\frac{\pi}{2},0)$ einsetzen**

$y(\frac{\pi}{2})=0$

$y'(\frac{\pi}{2})=0$

$\displaystyle y''(x)=-\frac{(\textcolor{springgreen}{e^\frac{\pi}{2}(\sin{(0)}+0\cdot \cos{(0)})}+\textcolor{cyan}{e^0(0\cdot \cos{(\frac{\pi}{2})}-\sin{(\frac{\pi}{2})})})\cdot (e^\frac{\pi}{2}\cdot \cos{(0)}+e^{0}\cdot \sin{(\frac{\pi}{2})})-(e^\frac{\pi}{2}\cdot \sin{(0)}+e^{0}\cdot \cos{(\frac{\pi}{2})})\cdot (\textcolor{orange}{e^\frac{\pi}{2}(\cos{(0)}-0\cdot \sin{(0)})}+\textcolor{magenta}{e^{0}(0\cdot \sin{(\frac{\pi}{2})}+\cos{(\frac{\pi}{2})})})}{(e^\frac{\pi}{2}\cdot \cos{(0)}+e^{0}\cdot \sin{(\frac{\pi}{2})})^2}$

$e^0=1$

$\sin{(0)}=0$ \
$\cos{(0)}=1$

$\sin{\frac{\pi}{2}}=1$ \
$\cos{\frac{\pi}{2}}=0$

$\displaystyle y''(x)=-\frac{(\textcolor{springgreen}{e^\frac{\pi}{2}(0+0\cdot 1)}+\textcolor{cyan}{1(0\cdot 0-1)})\cdot (e^\frac{\pi}{2}\cdot 1+1\cdot 1)-(e^\frac{\pi}{2}\cdot 0+1\cdot 0)\cdot (\textcolor{orange}{e^\frac{\pi}{2}(1-0\cdot 0)}+\textcolor{magenta}{1(0\cdot 1+0)})}{(e^\frac{\pi}{2}\cdot 1+1\cdot 1)^2}$

$\displaystyle y''(x)=-\frac{\textcolor{cyan}{-1}\cdot (e^\frac{\pi}{2}+1)}{(e^\frac{\pi}{2}+1)^2}$

$\displaystyle y''(x)=\frac{1}{e^\frac{\pi}{2}+1}\approx 0.1721028987$

