# Aufgabe 360
## Angabe

Man bestimme alle relativen Extrema und Sattelpunkte der Funktion $f(x, y)$ im
angegebenen Bereich. Hinweis: Eine symmetrische 2x2-Matrix ist genau dann indefinit, wenn
ihre Determinante negativ ist.

$f(x,y)=(x^2+5y^2)e^{-x^2-y^2}$ für $x,y \in \R$

## Hilfreiches

**Satz 3.85 (Hauptminorenkriterium)** \
Eine symmetrische Matrix $G=(g_{ij}) \in \R^{n \times n}$ ist genau dann positiv definit, wenn alle Hauptminoren 

$M_k = \begin{vmatrix}g_{11} & \cdots & g_{1k} \\ \vdots & & \vdots \\ g_{k1} & \cdots & g_{kk} \end{vmatrix} \quad (1 \le k \le n)$

positiv sind. $G$ ist genau dann negativ definit, wenn $M_k$ für gerades $k$ positiv und für ungerades $k$ negativ ist.

**Definition 6.31**

Sei $D \subseteq \R^n$ und $f:D \to \R$. Die Funktion $f$ besitzt an der Stelle $x_0 \in D$ ein relatives (oder lokales) Maximum (bzw. Minimum), wenn es eine Umgebung $U_\varepsilon(x_0)$ gibt, so dass für alle $x \in U_\varepsilon(x_0) \cap D$ gilt: $f(x)\le f(x_0)$ (bzw. $f(x) \ge f(x_0)$) .

Eine Stelle $x_0$ heißt absolutes (oder globales) Maximum (bzw. Minimum) von $f$, falls diese Ungleichung für alle $x \in D$ gilt.

**Satz 6.32** (notwendige Bedingung für Extrema)

Sei $D \subseteq \R^n$ eine offene Menge und $f:D\to\R$. Die Funktion $f$ habe in $x$ ein relatives Extremum und sei darüber hinaus in $x$ partiell differenzierbar. Dann verschwindet in $x$ alle partiellen Ableitungen, d.h. $\operatorname{grad} f(x)=0$.

Punkte mit $\operatorname{grad} f(x)=0$ heißen stationäre Punkte.

**Satz 6.34** (hinreichende Bedingung für Extrema)

Sei $D \subseteq \R^n$ eine offene Menge und $f:D \to \R$. Weiters sei $x_0 \in D$ ein Punkt mit $\operatorname{grad} f(x)=0$. Bezeichne $H(x)$ die Hesse-Matrix von $f$ in $x$. Falls $H(x_0)$ negativ definit ist, so liegt bei $x_0$ ein relatives Maximum vor. Im positiv definiten Fall liegt ein relatives Minimum vor. Ist $H(x_0)$ indefinit, so ist an der Stelle $x_0$ kein Extremum, sondern ein Sattelpunkt von $f$.

## Lösungsvorschlag

$f(x,y)=(x^2+5y^2)e^{-x^2-y^2}$

### Partielle Ableitungen 1. Ordnung

$f_x(x,y)=2x\cdot e^{-x^2-y^2}+(x^2+5y^2)\cdot e^{-x^2-y^2}\cdot (-2x)$ (Produktregel + Kettenregel) \
$=-2x\cdot (5y^2+x^2-1)\cdot e^{-x^2-y^2}$

$f_y(x,y)=10y\cdot e^{-x^2-y^2}+(x^2+5y^2)\cdot e^{-x^2-y^2}\cdot (-2y)$ (Produktregel + Kettenregel) \
$=-2y\cdot (x^2+5y^2-5)\cdot e^{-x^2-y^2}$

### Stationäre Punkte

$\operatorname{grad} f(x)=0$

$\begin{pmatrix}f_x(x,y) \\ f_y(x,y) \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}0 \\ 0 \end{pmatrix}$

$\begin{pmatrix}-2x\cdot (5y^2+x^2-1)\cdot e^{-x^2-y^2} \\ -2y\cdot (x^2+5y^2-5)\cdot e^{-x^2-y^2} \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}0 \\ 0 \end{pmatrix}$

**Gleichungssystem lösen**

$-2x\cdot (5y^2+x^2-1)\cdot e^{-x^2-y^2}=0$ \
$-2y\cdot (x^2+5y^2-5)\cdot e^{-x^2-y^2}=0$

Eine Lösung lässt sich sehr leicht ablesen: $x=0, y=0$ 

Allgemein: $e^x > 0$, also ist auch: \
$e^{-x^2-y^2} > 0 \implies$ keine Nullstellen!

Für die restlichen Lösungen schauen wir uns folgende Terme an:

$5y^2+x^2-1=0$ \
$x^2+5y^2-5=0$

**Fall $x=0,y\neq 0$:**

$5y^2-5=0$ \
$y=\pm 1$

**Fall $x\neq 0, y=0$**

$x^2-1=0$ \
$x=\pm 1$

**Fall $x\neq0,y\neq0$**

$5y^2+x^2-1=0$ \
$5y^2+x^2-5=0$

$4=0 \implies$ keine Lösungen!


Damit ergeben sich folgende Stationäre Punkte: \
$(0,0),\quad (0,1),\quad (0,-1), \quad (1, 0), \quad (-1,0)$

### Partielle Ableitungen 2. Ordnung 

$f_x(x,y)=-2x\cdot (5y^2+x^2-1)\cdot e^{-x^2-y^2}$

$f_y(x,y)=-2y\cdot (x^2+5y^2-5)\cdot e^{-x^2-y^2}$

3er Produktregel: \
$(a\cdot b)'\cdot c+(a\cdot b)\cdot c'$ \
$(a' \cdot b + a \cdot b')\cdot c+(a\cdot b)\cdot c'$ \
$\textcolor{springgreen}{a'bc}+\textcolor{cyan}{ab'c}+\textcolor{orange}{abc'}$

$f_{xx}(x,y)=\textcolor{springgreen}{(-2)\cdot (5y^2+x^2-1)\cdot e^{-x^2-y^2}}+\textcolor{cyan}{(-2x)\cdot(2x)\cdot e^{-x^2-y^2}}+\textcolor{orange}{(-2x)\cdot (5y^2+x^2-1)\cdot e^{-x^2-y^2}\cdot (-2x)}$ \
$f_{xx}(x,y)=(-2)\cdot e^{-x^2-y^2}(\textcolor{springgreen}{(5y^2+x^2-1)}+\textcolor{cyan}{(x)\cdot (2x)}+\textcolor{orange}{(x)\cdot (5y^2+x^2-1)\cdot (-2x)})$

$f_{xy}(x,y)=\textcolor{springgreen}{(0)\cdot (5y^2+x^2-1)\cdot e^{-x^2-y^2}}+\textcolor{cyan}{(-2x)\cdot (10y)\cdot e^{-x^2-y^2}}+\textcolor{orange}{(-2x)\cdot (5y^2+x^2-1)\cdot e^{-x^2-y^2}\cdot (-2y)}$ \
$f_{xy}(x,y)=(-2x)\cdot e^{-x^2-y^2}\cdot(\textcolor{cyan}{(10y)}+\textcolor{orange}{(5y^2+x^2-1)\cdot (-2y)})$

$f_{yy}(x,y)=\textcolor{springgreen}{(-2)\cdot (x^2+5y^2-5)\cdot e^{-x^2-y^2}}+\textcolor{cyan}{(-2y)\cdot (10y)\cdot e^{-x^2-y^2}}+\textcolor{orange}{(-2y)\cdot (x^2+5y^2-5)\cdot e^{-x^2-y^2}\cdot (-2y)}$ \
$f_{yy}(x,y)=(-2)\cdot e^{-x^2-y^2} \cdot (\textcolor{springgreen}{(x^2+5y^2-5)}+\textcolor{cyan}{(y)\cdot (10y)}+\textcolor{orange}{(y)\cdot (x^2+5y^2-5)\cdot (-2y)})$

### lokales Extrema oder Sattelpunkt?

Hesse-Matrix: \
$H=\begin{pmatrix}f_{xx} & f_{xy} \\ f_{xy} & f_{yy}\end{pmatrix}$

**x=0, y=0**

$f_{xx}(0,0)=(-2)\cdot e^{0}(\textcolor{springgreen}{(5\cdot 0+0-1)}+\textcolor{cyan}{(0)\cdot (2\cdot 0)}+\textcolor{orange}{(0)\cdot (5\cdot 0+0-1)\cdot (-2\cdot 0)})=2$

$f_{xy}(0,0)=(-2\cdot 0)\cdot e^{0}\cdot(\textcolor{cyan}{(10 \cdot 0)}+\textcolor{orange}{(5\cdot 0+0-1)\cdot (-2\cdot 0)})=0$

$f_{yy}(0,0)=(-2)\cdot e^{0} \cdot (\textcolor{springgreen}{(0+5 \cdot 0-5)}+\textcolor{cyan}{(0)\cdot (10\cdot 0)}+\textcolor{orange}{(0)\cdot (0+5\cdot 0-5)\cdot (-2\cdot 0)})=10$

$H(0,0)=\begin{pmatrix}2 & 0 \\ 0 & 10\end{pmatrix}$ 

$M_1=\begin{vmatrix}2\end{vmatrix}=2>0$

$M_2=\begin{vmatrix}2 & 0 \\ 0 & 10\end{vmatrix}=(2\cdot 10)-(0\cdot 0)=20>0$

$\implies H(0,0)$ positiv definit $\implies (0,0)$ ist ein relatives Minimum

**x=0, y=1**

$f_{xx}(0,1)=(-2)\cdot e^{0-1}(\textcolor{springgreen}{(5\cdot 1+0-1)}+\textcolor{cyan}{(0)\cdot (2\cdot 0)}+\textcolor{orange}{(0)\cdot (5\cdot 1+0-1)\cdot (-2\cdot 0)})=-\frac{8}{e}$

$f_{xy}(0,1)=(-2\cdot 0)\cdot e^{0-1}\cdot(\textcolor{cyan}{(10\cdot 1)}+\textcolor{orange}{(5 \cdot 1+0-1)\cdot (-2\cdot 1)})=0$

$f_{yy}(0,1)=(-2)\cdot e^{0-1} \cdot (\textcolor{springgreen}{(0+5 \cdot 1-5)}+\textcolor{cyan}{(1)\cdot (10\cdot 1)}+\textcolor{orange}{(1)\cdot (0+5 \cdot 1-5)\cdot (-2\cdot 1)})=-\frac{20}{e}$

$H(0,1)=\begin{pmatrix}-\frac{8}{e} & 0 \\ 0 & -\frac{20}{e}\end{pmatrix}$ 

$M_1=\begin{vmatrix}-\frac{8}{e}\end{vmatrix}=-\frac{8}{e}<0$

$\displaystyle M_2=\begin{vmatrix}-\frac{8}{e} & 0 \\ 0 & -\frac{20}{e}\end{vmatrix}=\left(-\frac{8}{e}\cdot \left(-\frac{20}{e}\right)\right)-(0 \cdot 0)=\frac{160}{e^2}>0$ 

$\implies H(0,1)$ negativ definit $\implies (0,1)$ ist ein relatives Maximum

**x=0, y=-1**

$f_{xx}(0,-1)=(-2)\cdot e^{0-1}(\textcolor{springgreen}{(5\cdot 1+0-1)}+\textcolor{cyan}{(0)\cdot (2 \cdot 0)}+\textcolor{orange}{(0)\cdot (5 \cdot 1+0-1)\cdot (-2 \cdot 0)})=-\frac{8}{e}$

$f_{xy}(0,-1)=(-2\cdot 0)\cdot e^{0-1}\cdot(\textcolor{cyan}{(10 \cdot 1)}+\textcolor{orange}{(5 \cdot 1+0-1)\cdot (-2 \cdot (-1))})=0$

$f_{yy}(0,-1)=(-2)\cdot e^{0-1} \cdot (\textcolor{springgreen}{(0+5 \cdot 1-5)}+\textcolor{cyan}{(-1)\cdot (10\cdot (-1))}+\textcolor{orange}{(-1)\cdot (1+5 \cdot 1-5)\cdot (-2 \cdot (-1))})=-\frac{20}{e}$

$H(0,1)=\begin{pmatrix}-\frac{8}{e} & 0 \\ 0 & -\frac{20}{e}\end{pmatrix}$ 

$M_1=\begin{vmatrix}-\frac{8}{e}\end{vmatrix}=-\frac{8}{e}<0$

$\displaystyle M_2=\begin{vmatrix}-\frac{8}{e} & 0 \\ 0 & -\frac{20}{e}\end{vmatrix}=\left(-\frac{8}{e}\cdot \left(-\frac{20}{e}\right)\right)-(0 \cdot 0)=\frac{160}{e^2}>0$ 

$\implies H(0,-1)$ negativ definit $\implies (0,-1)$ ist ein relatives Maximum

**x=1,y=0**

$f_{xx}(1,0)=(-2)\cdot e^{-1-0}(\textcolor{springgreen}{(5 \cdot 0+1-1)}+\textcolor{cyan}{(1)\cdot (2 \cdot 1)}+\textcolor{orange}{(1)\cdot (5 \cdot 0+1-1)\cdot (-2 \cdot 1)})=-\frac{4}{e}$

$f_{xy}(1,0)=(-2 \cdot 1)\cdot e^{-1-0}\cdot(\textcolor{cyan}{(10 \cdot 0)}+\textcolor{orange}{(5 \cdot 0+1-1)\cdot (-2 \cdot 0)})=0$

$f_{yy}(1,0)=(-2)\cdot e^{-1-0} \cdot (\textcolor{springgreen}{(1+5 \cdot 0-5)}+\textcolor{cyan}{(0)\cdot (10 \cdot 0)}+\textcolor{orange}{(0)\cdot (1+5 \cdot 0-5)\cdot (-2 \cdot 0)})=\frac{8}{e}$

$H(1,0)=\begin{pmatrix}-\frac{4}{e} & 0 \\ 0 & \frac{8}{e}\end{pmatrix}$ 

$M_1=\begin{vmatrix}-\frac{4}{e}\end{vmatrix}=-\frac{4}{e}<0$

$\displaystyle M_2=\begin{vmatrix}-\frac{4}{e} & 0 \\ 0 & \frac{8}{e}\end{vmatrix}=\left(-\frac{4}{e}\cdot \frac{8}{e}\right)-(0 \cdot 0)=-\frac{32}{e^2}<0$ 

$\implies H(1,0)$ indefinit $\implies (1,0)$ ist ein Sattelpunkt

**x=-1,y=0**

$f_{xx}(-1,0)=(-2)\cdot e^{-1-0}(\textcolor{springgreen}{(5 \cdot 0+1-1)}+\textcolor{cyan}{(-1)\cdot (2 \cdot (-1))}+\textcolor{orange}{(-1)\cdot (5 \cdot 0+1-1)\cdot (-2 \cdot (-1))})=-\frac{4}{e}$

$f_{xy}(x,y)=(-2 \cdot (-1))\cdot e^{-1-0}\cdot(\textcolor{cyan}{(10 \cdot 0)}+\textcolor{orange}{(5\cdot 0+1-1)\cdot (-2\cdot 0)})=0$

$f_{yy}(x,y)=(-2)\cdot e^{-1-0} \cdot (\textcolor{springgreen}{(1+5 \cdot 0-5)}+\textcolor{cyan}{(0)\cdot (10 \cdot 0)}+\textcolor{orange}{(0)\cdot (1+5 \cdot 0-5)\cdot (-2 \cdot 0)})=\frac{8}{e}$

$H(-1,0)=\begin{pmatrix}-\frac{4}{e} & 0 \\ 0 & \frac{8}{e}\end{pmatrix}$ 

$M_1=\begin{vmatrix}-\frac{4}{e}\end{vmatrix}=-\frac{4}{e}<0$

$\displaystyle M_2=\begin{vmatrix}-\frac{4}{e} & 0 \\ 0 & \frac{8}{e}\end{vmatrix}=\left(-\frac{4}{e}\cdot \frac{8}{e}\right)-(0 \cdot 0)=-\frac{32}{e^2}<0$ 

$\implies H(-1,0)$ indefinit $\implies (-1,0)$ ist ein Sattelpunkt
