# Aufgabe 52
## Angabe

Sei die Folge $(a_n)_{n\in \N}$ rekursiv gegeben durch $a_0=0$ und 

$\displaystyle\ a_n= a_{n-1}+\frac{1}{n(n+1)} \quad (n \ge 1).$

Man zeige (mit Hilfe vollständiger Induktion) $a_n = 1 - \frac{1}{n+1}$ und bestimme den Grenzwert.

## Lösungsansatz

### Vollständige Induktion

**Induktionsvoraussetzung**

$a_{n-1}+\frac{1}{n(n+1)} = 1-\frac{1}{n+1}$

**Induktionanfang**
$$
\begin{aligned}
n :&= 0 \\
0 &= 1 - \frac{1}{0+1} \\
0 &= 0 \\ \\

n :&= 1 \\
\frac{1}{1(1+1)} &= 1 - \frac{1}{1+1} \\
\frac{1}{2} &= \frac{1}{2}\\
\end{aligned}
$$

**Induktionsschritt**

$$
\begin{aligned}
1-\frac{1}{n+2} =&a_{n}+\frac{1}{(n+1)(n+2)} \\
1-\frac{1}{n+2} =&\left(a_{n-1} + \frac{1}{n(n+1)}\right) +\frac{1}{(n+1)(n+2)}
\end{aligned}
$$

**Induktionsvoraussetzung einsetzen**

$$
\begin{aligned}
\displaystyle 

1-\frac{1}{n+2} =&\left(1-\frac{1}{n+1}\right) +\frac{1}{(n+1)(n+2)}\\

=&1-\frac{n+2}{(n+1)(n+2)} +\frac{1}{(n+1)(n+2)}\\

=&1-\left(\frac{n+2}{(n+1)(n+2)} - \frac{1}{(n+1)(n+2)}\right) \\

=&1-\left(\frac{n+2 - 1}{(n+1)(n+2)}\right)\\

=&1-\frac{n+1}{(n+1)(n+2)}\\

1-\frac{1}{n+2}=&1-\frac{1}{(n+2)}\\

\end{aligned}
$$

**Induktionsvoraussetzung einsetzen**

$$
\begin{aligned}
\displaystyle 
1-\frac{1}{n+2} =&\left(1-\frac{1}{n+1}\right) +\frac{1}{(n+1)(n+2)} \\

=&1-\frac{n+2}{(n+1)(n+2)} +\frac{1}{(n+1)(n+2)} \\

=&1- \left(\frac{n+2}{(n+1)(n+2)} - \frac{1}{(n+1)(n+2)}\right) \\

=&1- \left(\frac{n+2 - 1}{(n+1)(n+2)}\right) \\

=&1- \frac{n+1}{(n+1)(n+2)} \\

1-\frac{1}{n+2} =&1- \frac{1}{(n+2)} \\

\end{aligned}
$$

Es kommt auf beiden Seiten dasselbe raus: $\displaystyle 1-\frac{1}{n+2}$

### Grenzwert berechnen

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} 1 - \frac{1}{n+1} \iff \lim_{n \to \infin} 1 - \lim_{n \to \infin} \frac{1}{n+1} = 1$

Der Grenzwert ist also $1$.
