# Aufgabe 28
## Angabe

Man untersuche nachstehende Folgen in Hinblick auf Monotonie, Beschränktheit und mögliche Grenzwerte. Ferner veranschauliche man die Folge auf der reellen Zahlengerade:

(a) $\displaystyle\ (a_n)= 0,1,\frac{1}{2},3,\frac{1}{4},5,\frac{1}{6}, ..., 2n+1, \frac{1}{2n+2}, ...$

(b) $\displaystyle\ (b_n)=\frac{n+4}{n-1}$ für $n \ge 2$

(c) $\displaystyle\ (c_n)=(-1)^n \frac{n+1}{n}$ für $n \ge 1$


## Lösungsansatz

### a)

#### Teilfolgen

$a_{2n}=2n+1$
$a_{2n+1}=\frac{1}{2n+2}$

#### Monotonie

Die Folge $a_n$ ist nicht monoton. (direkt ablesbar)

#### Beschränktheit

Untere Schranke: $0$
Obere Schranke: $\infin$

#### Grenzwert

$\displaystyle a_{2n}=\lim_{n \to \infin} 2n+1 = \infin$
$\displaystyle a_{2n+1}=\lim_{n \to \infin} \frac{1}{2n+2} = 0$

#### Visualisierung

![410edf1907fa1f665fc40974c707b928.png](media\410edf1907fa1f665fc40974c707b928.png)

<!-- ```javascript
function doThing(n) {
  let value = (n % 2 == 0) ? (2*n+1) : (1/(2*n+2));

  return `(${value}, 0)`
}

output = ""

for(n = 0; n < 20; n++) {
  output += doThing(n) + "\n"
}

output
``` -->

### b)

#### Monotonie

Scheint monoton fallend zu sein
$\frac{2+4}{2-1} = 6$
$\frac{3+4}{3-1} = 3.5$
$\frac{4+4}{4-1} = 2.666...$

**Beweis**:

$$
\begin{aligned}
\frac{n+4}{n-1} &\ge \frac{(n+1)+4}{(n+1)-1} \\

\frac{n+4}{n-1} &\ge \frac{n+5}{n} \\

\frac{(n+4) \cdot n}{(n-1) \cdot n} &\ge \frac{(n+5) \cdot (n-1)}{n \cdot (n-1)} \\

(n+4) \cdot n &\ge (n+5) \cdot (n-1) \\

n^2+4n &\ge n^2 + 5n - n - 5 \\

n^2+4n &\ge n^2 + 4n - 5 \\
0 &\ge - 5 \\
\end{aligned}
$$

Also ist es monoton fallend.

#### Grenzwert

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{n+4}{n-1}$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{n(1+\frac{4}{n})}{n(1-\frac{1}{n})}$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} \frac{(1+\frac{4}{n})}{(1-\frac{1}{n})}$

$\displaystyle \frac{\lim_{n \to \infin} (1+\frac{4}{n})}{\lim_{n \to \infin} (1-\frac{1}{n})}$

$\displaystyle \frac{\lim_{n \to \infin} 1 + \lim_{n \to \infin} \frac{4}{n}}{\lim_{n \to \infin} 1-\lim_{n \to \infin}\frac{1}{n}}$

Grenzwert: $1$

#### Beschränktheit

Obere Schranke: 
- $b_2=\frac{2+4}{2-1}=6$ 
- alle darauffolgenden Folgenglieder sind kleiner, da die Folge monoton fallend ist
Untere Schranke: 
- $\lim_{n \to \infin}b_n=1$
- konvergiert gegen 1 und die Folge ist monoton fallend.

#### Visualisierung


![50524e21dc04aa79f75092fa9df8c0e3.png](media\50524e21dc04aa79f75092fa9df8c0e3.png)

<!-- ```javascript
function doThing(n) {
  let value = (n+4)/(n-1);

  return `(${value}, 0)`
}

output = ""

for(n = 2; n < 50; n++) {
  output += doThing(n) + "\n"
}

output
``` -->

### c)

#### Teilfolgen

**Positive Teilfolge**

$\displaystyle a_{2n}=1 \cdot \frac{(2n) + 1}{(2n)}, \quad n \ge 1$ 

**Negative Teilfolge**

$\displaystyle a_{2n-1}=-1 \cdot \frac{(2n + 1) + 1}{(2n + 1)}, \quad n\ge 0$


#### Monotonie

Die Folge $c_n$ ist nicht monoton, da die alternierend ist. (direkt ablesbar)

**Positiv Teilfolge**

$\displaystyle a_{2n}=1 \cdot \frac{(2n) + 1}{(2n)}, \quad n \ge 1$ 

Monoton fallend:

$\displaystyle \frac{2n + 1}{2n} > \frac{2(n+1) + 1}{2(n+1)}$

$\displaystyle \frac{2n + 1}{2n} > \frac{2n+3}{2n+2}$

$(2n+1)(2n+2) > 2n(2n + 3)$
$4n^2+2n+4n+2 > 4n^2 + 6n$
$4n^2+6n+2 > 4n^2 + 6n$
$2 > 0$

**Negative Teilfolge**

$\displaystyle a_{2n-1}=-1 \cdot \frac{(2n + 1) + 1}{(2n + 1)}, \quad n\ge 0$

Monoton steigend
$-1 \cdot \frac{(2n + 1) + 1}{(2n + 1)}$

$-1 \cdot \frac{(2n + 1) + 1}{(2n + 1)} < -1 \cdot \frac{(2(n+1) + 1) + 1}{(2(n+1) + 1)}$

$-1 \cdot \frac{2n + 2}{2n + 1} < -1 \cdot \frac{2n+4}{2n+3}$

$-1 \cdot (2n + 2)(2n+3) < -1 \cdot (2n+4)(2n+1)$

$(n + 1)(2n+3) > (n+2)(2n+1)$

$2n^2 + 3n + 2n+3> 2n^2 + 4n + n + 2$

$2n^2 + 5n+3> 2n^2 + 5n + 2$

$3 > 2$

#### Grenzwert

Positive Teilfolge
$\displaystyle \lim_{n \to \infin} 1 \cdot \frac{(2n) + 1}{(2n)}$
$\displaystyle \lim_{n \to \infin} (1 + \frac{1}{2n})$
$= 1$

Negative Teilfolge
$\displaystyle \lim_{n \to \infin} -1 \cdot \frac{(2n + 1) + 1}{(2n + 1)}$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} -1 \cdot (1 + \frac{1}{(2n + 1)})$

$\displaystyle \lim_{n \to \infin} -1 - \frac{1}{(2n + 1)}$

$= -1$

$\implies \text{ 2 Häufungspunkte, kein Grenzwert}$

#### Beschränktheit

Obere Schranke:
- Positive Teilfolge, monoton fallend, $n \ge 1$
- $1 \cdot \frac{(2(1)) + 1}{(2(1))} = \frac{3}{2}$

Untere Schranke:
- Negative Teilfolge, monoton steigend, $n \ge 0$
- $-1 \cdot \frac{(2(0) + 1) + 1}{(2(0) + 1)} = -2$

#### Visualisierung

![a161a95d8259775220388d591fa488f2.png](media\a161a95d8259775220388d591fa488f2.png)

<!-- ```javascript
function doThing(n) {
  let value = (-1) ** n * (n+1)/(n);

  return `(${value}, 0)`
}

output = ""

for(n = 1; n < 50; n++) {
  output += doThing(n) + "\n"
}

output
``` -->



